# Catan Card Game – Revised

## Beschreibung

Das hier sind die Regeln für eine umfassende Modifikation bzw. Variante von "Die Siedler von Catan: Das Kartenspiel" (1996) von Klaus Teuber. Schon in den Nullerjahren gab es rund um das Spiel eine aktive Remix-Kultur, die von Autor und Spieleverlag toleriert wurde. Während der Pandemie habe ich das Spiel aus meiner Kindheit neu entdeckt und hatte Lust, es zu verändern und zu optimieren.

Die Modifikation bringt grundlegende Änderungen im Aufbau und Ablauf des Spiels. Mit rund 80 Karten wurde zudem ein Großteil der Karten überarbeitet oder erneuert. Zum Gewinnen braucht es nicht mehr allein Siegpunkte, sondern auch die Vormacht bei Handels- und Stärkepunkten. Weniger gewinnbringende Bestandteile des Spiels wie etwa Zauberei wurden aufgewertet, um sie sinnvoller ins Spiel zu integrieren. 

Aggressive und destruktive Karten, die Spielende in ihrem Fortschritt zurückwerfen, wurden ersetzt durch beschleunigende und kooperative Karten. Erfolg im Spiel basiert nicht mehr darauf, der Gegenseite aktiv zu schaden. Das Spiel ist somit weniger eine Schlammschlacht, sondern eher ein Kopf-an-Kopf-Rennen. Bedingungen, die den Bau einer Karte an den Besitz eines anderen Gebäudes knüpfen, wurden entfernt. Insgesamt ist das Spiel dynamischer, vielfältiger und heiterer.

Die Modifikation basiert auf dem nur noch antiquarisch erhältlichen Grundspiel und dessen ersten sechs Erweiterungen (Ritter & Händler, Wissenschaft & Fortschritt, Handel & Wandel, Politik & Intrige, Zauberer & Drachen, Barbaren & Handelsherren).

Auf Grundlage dieser Modifikation gibt es auch Variante für 4 Spieler*innen (siehe unten).

## Regeländerungen

Soweit nicht anders notiert gelten die Original-Regeln:
https://www.catan.de/catan-verstehen/spielregeln (scrolle zu "Das Kartenspiel").

### Ziel des Spiels

Zum Gewinnen brauchen Spielende nicht mehr bloß ausreichend Siegpunkte, sondern auch die beiden Spielsteine "Mühle" und "Ritter". Dadurch werden die vielfältigen Karten rund um Handel und Ritter enorm aufgewertet. Das Rennen um die Vormacht bei Handels-und Stärkepunkten erhöht die Wahrscheinlichkeit eines spannenden Finales.

Eine Seite kann gewinnen, sobald sie mindestens zehn Siegpunkte hat und beide Spielsteine besitzt. Die Spielsteine "Mühle" und "Ritter" sind keinen eigenen Siegpunkt wert. Sie werden direkt vergeben, sobald eine Person mehr entsprechende Punkte hat.

Haben beide Spielenden in der Summe 20 Siegpunkte erreicht, und es konnte noch keine Seite beide Spielsteine für sich beanspruchen, dann endet die Partie abrupt, sobald eine Seite das Ereignis "Turnier" auswürfelt. In diesem Fall kommt es zur Stichzählung: Beide Seiten addieren ihre Sieg-, Handels- und Stärkepunkte. Die Person mit der höchsten Punktzahl hat gewonnen. Bei Gleichstand entscheidet die Anzahl Turnierpunkte. Sollte es selbst dann noch einen Gleichstand geben, endet die Partie unentschieden.

### Aufbau

![Aufbau zum Spielbeginn](https://github.com/sebastian-meineck/siedler-von-catan-kartenspiel-variante-neu-gedacht/blob/main/fotos/aufbau-vor-dem-spiel.jpg?raw=true)

Beide Seiten beginnen mit bereits vollständig entfalteten Fürstentümern. Der Bau von neuen Straßen und Siedlungen entfällt.

Vor Beginn des Spiels legen beide Seiten drei Siedlungen und drei Straßen aus. An den Rand des Fürstentums kommt anstelle einer vierten Siedlung eine leere Zitadelle. 

Ober- und unterhalb der Straßen liegen die sechs Landschaftskarten aus dem Basisdeck mit je einem Rohstoff. Eine Hexe (Ira oder Ari) wird anstelle einer Landschaftskarte an den Rand der Zitadelle gelegt. 

Auf die restlichen drei freien, äußeren Plätze für Landschaftskarten legen die Spielenden selbst gewählte Landschaften. Zur Auswahl steht beiden Seiten hierfür je ein Satz aus Holz/ Erz/ Wolle/ Lehm/ Getreide. Drei davon dürfen sie wählen. Diese drei Landschaften haben zu Beginn null Rohstoffe.

Die Ausbaukarten werden auf fünf gleich große Kartenstapel verteilt.

## Ausbauten

Anders als im Original-Spiel dürfen auf ein freies Feld bei einer Siedlung nicht nur eine, sondern zwei Karten gelegt werden. Auch die freien Felder außen rechts und außen links des Fürstentums sind für Ausbaukarten vorgesehen. Somit gibt es für beide Spielenden insgesamt 20 freie Bauplätze.

Wird der Platz dennoch zu eng, können Spielende bereits ausgelegte Karten entfernen und auf den Ablagestapel legen. In diesem Fall erhalten sie einen der gezahlten Rohstoffe wieder zurück. 

### Magie

Die Schwelle zum Einsatz von Magie ist deutlich niedriger. Sobald eine Seite die Rohstoffe für ihre Zitadelle zahlt, dreht sie die Zitadelle auf zwei Siegpunkte, und die dazu gehörige Hexe erhält zwei Magie-Einheiten. 

Gold darf jederzeit im Verhältnis 1:1 in eine Magie-Einheit umgewandelt werden. Ein Tausch in die andere Richtung ist nicht möglich. Außerdem erhalten aktive Hexen eine Energie-Einheit, sobald der Ereigniswürfel "Sonne" anzeigt.

### Nonnen

Um dem Mangel an sichtbaren Frauen im Spiel entegegenzuwirken, können Spielende neben Rittern und Drachen auch Nonnen als Einheiten einsetzen. Sie haben Stärke- und Handelspunkte, aber keine Turnierpunkte. 

### Ereignis "Räuber"

Das Würfel-Ereignis "Räuber" (Keule) wurde überarbeitet, um den Einsatz von Rittern, Nonnen und Drachen aufzuwerten. Beim Ereignis "Räuber" dürfen Spielende eine Landschaft der Gegenseite bestimmen, die alle Rohstoffe verliert. Davor gefeit sind allein Landschaften, die an Ortschaften mit Ritter, Nonne oder Drache grenzen. Entsprechend brauchen Spielende drei solcher Einheiten, um ihr gesamtes Fürstentum vor dem Ereignis "Räuber" zu schützen.

### Rohstoffwürfel

Das Spiel wird um die Rohstoffwürfel aus "Siedler von Catan: Das Würfelspiel" ergänzt. Das sind sechs kleine Würfel, die jeweils die sechs Rohstoffe des Spiels darstellen. Auf diese Weise lassen sich zufällige Rohstoffe generieren.

Pro Zug dürfen die Rohstoffwürfel höchstens einmal eingesetzt werden. Sie sind eine Alternative zum Tauschgeschäft mit der Bank. Spielende können drei identische Rohstoffe gegen drei zufällige eintauschen. Welche Rohstoffe das sind, entscheidet der Wurf von drei Rohstoffwürfeln. Haben Spielende durch Ausbaukarten wie etwa Handelsflotten einen Tauschkurs 2:1, dann dürfen sie auch zwei identische Rohstoffe gegen zwei zufällige eintauschen.

Ist eine Landschaft bereits voll, verfällt der ausgewürfelte Rohstoff.

### Spieldauer

Die Spieldauer lässt sich anpassen, indem man die für den Gewinn nötige Anzahl Siegpunkte verändert. Bei einer Mindestzahl von zehn Siegpunkten dauert eine Partei etwa 90 Minuten.

## Karten-Index

![Spiel-Situation](https://github.com/sebastian-meineck/siedler-von-catan-kartenspiel-variante-neu-gedacht/blob/main/fotos/spiel-situation.jpg?raw=true)

Die neuen und überarbeiteten Karten nutzen bis auf wenige Ausnahmen die Bebilderung der Originalkarten. Entsprechend ändert sich auf den meisten Karten lediglich die Texttafel. Dafür lässt sich bedruckbares, selbstklebendes Etikettenpapier verwenden. 

Der nun folgende Index sortiert die Karten zuerst nach Typ und listet sie dann alphabetisch auf. Sofern nicht anders notiert, ist jede der hier aufgelisteten Karten ein Mal vorhanden. Die meisten Karten behalten ihren ursprünglichen Namen. Falls sich der Name geändert hat, ist das zusätzlich notiert.

### blau: Ereigniskarten

##### aus Originalspiel übernommen
* Baumeister
* Großes Ritterturnier
* Gute Nachbarschaft
* Jahreswechsel
* Seuche
* Tanz der Einhörner

##### neu/überarbeitet

* Aberglaube: Beide Seiten erhalten für jedes Zauberbuch und jede magische Karte in ihrem Fürstentum je einen zufälligen Rohstoff.
* Astronomin: Werfen Sie die Rohstoffwürfel für beide Seiten. Anzahl der Würfel = Durchschnitt der Anzahl Handkarten beider Seiten, aufgerundet. (vorher: "Konflikt"; neues Motiv: Elisabetha Hevelius https://de.m.wikipedia.org/wiki/Datei:Elisabetha_Hevelius_1673.png)
* Auktion: Ziehen Sie Karten, bis Sie ein Bauwerk (Wert: max. 3 Rohstoffe) erhalten und versteigern es: Wer bietet einen Rohstoff? Wer zwei? Übrige Karten untermischen, Motiv: William Geddes: The Village Auction, 1868. /2x
* Bauernaufstand: Die Seite mit weniger Siegpunkten erhält für jeden Siegpunkt Differenz je einen beliebigen Rohstoff.
* Bischofsbesuch: Beide Seiten erhalten für jede nicht zur Stadt ausgebaute Siedlung und jede leere Zitadelle einen zufällligen Rohstoff. (vorher: "Kirchenfest")
* Ertragsreiches Jahr: Jede Landschaft, die an eine Dorfschänke, Zollstation, Burg oder einen Handelsposten grenzt, erhält einen Rohstoff dazu.
* Feldzug: Beide Seiten dürfen so viele Handkarten ziehen, wie sie Ritter, Nonnen oder Drachen besitzen. Überschüssige Handkarten direkt unterschieben. (vorher: "Barbarenfeldzug")
* Fortschritt: Beide Seiten erhalten für jedes Kloster, jedes Rathaus, jede Bibliothek und jedes Badhaus je einen beliebigen Rohstoff dazu.
* Geben und Nehmen: Alle Landschaften mit null Rohstoffen werden auf eins gedreht. Alle mit drei Rohstoffen werden auf zwei gedreht. (vorher: "Bettelmönche")
* Hafenrevolte: Beide Seiten müssen alle Rohstoffe loswerden, für die sie Handelsflotten besitzen, sonst verfallen sie. Sie dürfen sie im Verhältnis 1:1 tauschen. (vorher: "Bürgerkrieg")
* Heimkehr: Für jeden Ausbau mit Schiffen erhalten Sie zwei zufällige Rohstoffe. (vorher: "Glückliche Handelsfahrt")
* Komet: Jede Landschaft, die an eine bewohnte Zitadelle grenzt, erhält einen Rohstoff dazu.
* Ruhige See: Beide Seiten erhalten für jede Flotte, jedes Schiff, jeden Hafen, Leuchtturm und Hansebund je einen beliebigen Rohstoff.
* Tumult: Ziehen Sie vier Karten, die sie offen auf den Tisch legen. Beide Seiten dürfen sie nutzen. Beim nächsten "?"-Wurfel unter Stapel schieben. (vorher: "Überfall")
* Zweikampf: Beide Seiten berechnen die Summe der Rohstoffkosten ihrer Handkarten. Wer weniger hat, darf so lange Karten nachziehen, bis mindestens die Summe der Gegenseite erreicht wurde. (vorher: "Konflikt")

### gelb: Aktionskarten

##### aus Originalspiel übernommen
* Alchimist
* Großer Bürgermeister
* Handelsherr Gunther
* Händler
* Karawane
* Land, wandle dich!
* Landreform: Sie dürfen In Ihrem Gebiet sofort 2 beliebige Landschaften miteinander vertauschen.
* Nachbarschaftshilfe
* Wissen der Ahnen

##### neu/überarbeitet
* Archivar: Betrachten Sie die obersten drei Karten vom Ereigniskarten-Stapel. Sie dürfen sie beliebig ganz oben oder ganz unten zurücklegen.
* Basar: Suchen Sie aus einem Stapel 2 Karten verdeckt für sich heraus und 2 Karten offen für die Gegenseite. Nimmt die Gegenseite an, erhalten beide ihre Karten. Sonst alles untermischen. /2x (vorher: "Handelsmonopol")
* Buchdruck: Bis zum Ende Ihres Zuges dürfen Sie fünf Karten mehr auf der Hand halten. 
* Burgfräulein Imelda: Das ausgewürfelte Ereignis passiert ein weiteres Mal im selben Spielzug. /2x
* Diplomat: Beide Seiten legen ihre Karten offen und dürfen beliebig viele davon miteinander tauschen, sofern beide einverstanden sind. 
* Erfinder: Bauen Sie zwei Karten. Bis zu drei Rohstoffe, die auf beiden Karten verlangt werden, müssen Sie nur ein Mal zahlen. /2x
* Eryn der Druide: Spielen Sie die Karte direkt, wenn die Gegenseite einen Spruch aus dem Zauberbuch einsetzt. Sie dürfen denselben Spruch gratis einsetzen, sobald Sie am Zug sind.
* Goldener Herbst: Landschaften, die an eine Nonne grenzen, erhalten einen Rohstoff dazu. /2x (vorher: Dreifelderwirtschaft)
* Handelsglück: Landschaften, die an Handelsschiffe grenzen, erhalten einen Rohstoff dazu. /2x (vorher: "Gewürzkarawane")
* Handelsherr Christoph: Sie dürfen in dieser Runde Rohstoffe, für die sie Handelsschiffe besitzen, im Verhältnis 1:1 tauschen. - Erklärung: Ja, es gilt nur für Schiffe.
* Hochzeit: Sie erhalten zwei Rohstoffe Ihrer Wahl (kein Gold) und bestimmen zwei Rohstoffe (kein Gold) für die Gegenseite. /2x
* Kräuterhexe: Der Ausgewürfelte Ertrag zählt ein weiteres Mal im selben Spielzug. /2x
* Kundschafter: Suchen Sie ein Ereignis aus dem Ereignis-Kartenstapel, das sofort eintritt. Danach Kartenstapel mischen. /2x
* Quid Pro Quo: Schenken Sie der Gegenseite einen ihrer Ausbauten (Mindestwert: 2 Rohstoffe). Dafür erhalten Sie von der Gegenseite & der Bank je 2 Rohstoffe Ihrer Wahl. /2x (vorher: "Bestechung")
* Scharmützel: Wenn Sie in der Summe mehr ritterliche Einheiten und Flotten haben als die Gegenseite, erhalten Sie drei zufällige Rohstoffe (vorher: Barbarenfeldzug) - Erklärung: Hier zählen alle Karten mit Schiffen dazu.
* Schwarzer Ritter: Fordern Sie den Unhold gemeinsam heraus. Seine Stärke: Summe aus 2x würfeln. Ihre Stärke: Summe ihrer jeweils besten Einheiten. Sieg: zwei beliebige Rohstoffe für Sie, 1 für die Gegenseite. /2x - Erklärung: Beim Ausspielen der Karte wird geschaut, welche Einheit pro Fürstentum die meisten Stärkepunkte hat. Diese Punkte werden addiert. Dann wird zwei Mal der Ertragswürfel gewürfelt: Das ist die Stärke des Schwarzen Ritters. Ist die Stärke des Schwarzen Ritters höher, war der Angriff nicht erfolgreich und die Karte kommt auf den Ablagestapel.
* Spiel mit dem Feuer: Werfen Sie den gemeinsamen Ertragswürfel erneut: Erz, Lehm & Gold = voll aufdrehen. Holz & Getreide: auf Null drehen. Schafweide: keine Wirkung. /2x (vorher: "Feuerteufel") - Erklärung: Eine Person spielt diese Karte und würfelt zum Beispiel eine "5". Zur "5" gehört eine Waldlandschaft bei der Gegenseite, diese wird auf null Rohstoffe gedreht, und eine Gebirgslandschaft im eigenen Fürstentum, diese wird auf drei Rohstoffe gedreht.
* Steuermann Sigismund: Drehen Sie eine Landschaft, für die sie Handelsschiffe besitzen, auf drei Rohstoffe. (vorher: Sigismund der Seeheld)

### grün: Siedlungskarten

#### Ausbauten

##### aus Originalspiel übernommen
* Eisengießerei, Getreidemühle, Sägewerk, Woll-Manufaktor, Ziegel-Brennerei, Goldschmiede
* Handelsflotten (Erz/ Getreide/ Holz/ Lehm/ Wolle/ Gold)
* Handelsposten /2x
* Schmiede
* Wirtshaus
* Zollstation /2x

##### neu/überarbeitet

* Aussiedlerhof: Sucht sich die Gegenseite eine Karte aus einem Stapel aus, dürfen Sie das für 1 beliebigen Rohstoff auch tun. (vorher: "Handelsniederlassung")
* Bierstube: Bei "Sonne", "Turnier", "Mühle" dürfen Sie anstelle 1 Rohstoffs Ihrer Wahl auch 2 zufällige erhalten. 1 Handelspunkt (vorher: "Weinkellerei")
* Burg: Kostet eine Ausbaukarte mindestens vier Rohstoffe, zahlen Sie einen der doppelt verlangten Rohstoffe weniger. /2x (vorher: "Burg" und "Ordensburg")
* Dorfschänke: Kann die Gegenseite einen ausgewürfelten Rohstoff nicht aufnehmen, erhalten Sie ihn. (vorher: "Wagner")
* Faktorei: Bei der Gegenseite auslegen. Bis sie 4 ritterliche Einheiten hat, bringen benachbarte Landschaften auch Ihnen Erträge. 1 Handelspunkt. /2x (vorher: "Befestigtes Lager") - Erläuterung: Ja, der Handelspunkt der Faktorei gehört der Gegenseite. Die Gegenseite darf die Faktorei abreißen, sobald sie keine Rohstoffe mehr abwirft.
* Färberei: Sie dürfen zwei Wolle in einen Handelspunkt umwandlen.
* Kaperflotte: Bezahlt die Gegenseite mindestens vier Rohstoffe für eine Karte, erhalten Sie einen der doppelt gezahlten Rohstoffe.
* Kloster: Ihre Nonnen zählen einen Handelspunkt mehr. Beim Ereignis "Mühle" erhalten Sie einen zufälligen Rohstoff. /2x
* Konvoi: Jede Ihrer Handelsflotten erhält einen Stärkepunkt (vorher: "Schatzflotte")
* Kunstschmiede: Sie können zwei Erz in einen Handelspunkt umwandeln.
* Mission: Sie dürfen am Ende Ihres Zuges immer eine Karte austauschen. Haben Sie keine Karte gespielt, dürfen Sie 2 austauschen.
* Münzstätte: Sie dürfen zwei Erz in 1 Beutel Münzen umwandeln. Pro Beutel füren Sie 1 Handkarte mehr haben. Bedingung: Keine Weberei oder Papiermühle. (vorher: Residenz des Münz-Handelsherrn)
* Papiermühle: Sie dürfen zwei Holz in 1 Ladung Papier umwandeln. Pro Ladung füren Sie 1 Handkarte mehr haben. Bedingung: Keine Weberei oder Münzstätte. (vorher: Residenz des Papier-Handelsherrn)
* Räuberversteck: Beim Ereignis "Räuber" erhält die Landschaft ober- oder unterhalb einen Rohstoff dazu. 1 Handelspunkt (vorher: Barbarenstützpunkt)
* Schnapsbrennerei: Sie dürfen zwei Getreide in einen Handelspunkt umwandeln. 
* Wachturm: Möchte die Gegenseite am Zugende eine Karte unter einen Stapel schieben, dürfen Sie sie sehen und ihr für 1 Rohstoff abkaufen. 
* Wanderzirkus: Bei "Turnier" erhalten benachbarte Landschaften einen Rohstoff. Der Zirkus wandert je nach Ertragswürfel weiter. (1-4) Ihr Fürstentum. (5-6) Gegenseite (vorher: "Turnierplatz") - Kommentar: Der Wanderzirkus zählt nicht als Ertragsausbau. 
* Weberei: Sie dürfen zwei Wolle in 1 Tuchrolle umwandeln. Pro Rolle füren Sie 1 Handkarte mehr haben. Bedingung: Keine Papiermühle oder Münzstätte. (vorher: Residenz des Tuch-Handelsherrn)
* Werft: Erfolgreiches Jahr: Sie erhalten einen Rohstoff, wählbar aus dem Angebot Ihrer Handelsflotten. 1 Handelspunkt

#### ritterliche Einheiten

##### aus Original übernommen
* Bodo der Friedfertige
* Götz Eisenfaust
* Hagen der Unheimliche
* Ingo der Geschickte
* Konrad der Flinke
* Lothar der Säufer
* Siegfried Ohneland

##### neu/überarbeitet

* Baroc der Söldner: Jeden Taler wert. 3 Stärkepunkte, 1 Turnierpunkt. 
* Hadwig von Numenor: Rigoros & sorgfältig, 3 Stärkepunkte, 2 Turnierpunkte (vorher: Lothar der Sänger), neues Motiv: https://www.scabard.com/pbs/campaign/694113/character/694818
* Johanna von Orléans: Wann, wenn nicht jetzt? 3 Stärkepunkte, 1 Turnierpunkt
* Pippin der Kurze: Ihn darf man nicht übersehen. 2 Stärkepunkte, 2 Turnierpunkte 
* Violante von Arnor: Rette sich, wer kann. 7 Stärkepunkte, 2 Turnierpunkte (vorher: Roland der Hammer), neues Motiv: Dodula Perunica https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Dodola-Perunica_by_Andrey_Shishkin.jpg
* Judith von Betulia: Seht das Werk ihrer Hände. 3 Stärkepunkte, 1 Turnierpunkt (vorher: Walther der Wüterich), neues Motiv: Judith mit dem Haupt des Holofernes, Valentin de Boulogne
* Eleanor Lennox: Von Zeitgenossen gefürchtet, von der Geschichte vergesesen. 3 Stärkepunkte, 2 Turnierpunkt (vorher: Otto der Berserker), neues Motiv: https://www.voice-online.co.uk/wp-content/uploads/2023/10/Image-%C2%A92003-S.-Ross-Browne-1.jpg


##### Nonnen

Die Motive für die Nonnen wurden mithilfe von StableDiffusion generiert, prompt: "happy nuns drinking beer, painting, old masters" und "happy kissing nuns drinking beer, painting, old masters"

Grundlage sind Ritter-Karten, die zwei Rohstoffe kosten, z.B. Kanone, Bauernheer, Richard der Rächer; alle Nonnen haben 2 Stärkepunkte und 1 Handelspunkt

* Agnes & Clementia: So gehe hin und iss dein Brot mit Freuden
* Almut & Rosina: Denn deine Stimme ist süß, und deine Gestalt ist lieblich
* Fronica & Adelheid. Geht hin, esst fette Speisen und trinkt Süße Getränke
* Gertrud & Irene: Ein frühliches Herz tut dem Leibe wohl
* Petrissa & Sophia: Voller Huld sind seine Lippen

### rot: Stadtkarten

##### aus Originalspiel übernommen
* Bibliothek /2x
* Brauerei
* Geheime Bruderschaft
* Große Handelsflotte /2x
* Großer Basar
* Hafen /2x
* Handelskontor /2x
* Händlerzunft
* Hansebund
* Koloss von Catan
* Leuchtturm
* Markt
* Rathaus /2x
* Schreibstube

##### neu/überarbeitet
* Akademie: Nutzen Sie die Vorzüge von Bauwerken der Gegenseite, die sie nicht selbst haben: Bibliothek, Rathaus, Mission, Aussiedlerhof. (vorher: "Handelsakademie")
* Badhaus: Die Seuche verschont Ihre Städte. Ihre Einheiten mit Turnierpunkt erhalten einen Turnierpunkt mehr. /2x
* Bordell: Wertet eine direkt angrenzende Einheit auf. Ereignis "Turnier": Sie erhalten 1 Gold. +2 Stärkepunkte, +2 Turnierpunkte
* Großer Hafen: Erfolgreiches Jahr: Sie erhalten zwei Rohstoffe, wählbar aus dem Angebot Ihrer Handelsflotten. 2 Handelspunkte.
* Haus der Republik: Wird eine benachbarte Landschaft ausgewürfelt, erhalten beide einen Rohstoff dazu. Bedingung: höchstens zwei weitere Ertragsausbauten. 1 Siegpunkt
* Naturalienspeicher: Handeln Sie leichte Rohstoffe (Wolle, Holz, Getreide) im Verhältnis 2:1. Bedingung: Keine Schatzkammer. 1 Siegpunkt (vorher: "Halle des Volkes")
* Schatzkammer. Handeln Sie schwere Rohstoffe (Gold, Erz, Lehm) im Verhältnis 2:1. Bedingung: Kein Naturalienspeicher. 1 Siegpunkt (vorher: "Bankhaus")
* Warenbörse: Beim Ereignis "Räuber" erhalten benachbarte Landschaften einen Rohstoff dazu. Bedingung: höchstens zwei weitere Ertragsausbauten. 1 Handelspunkt
* Zunfthaus: Die Erträge benachbarter Landschaften verdoppeln sich. Bedingung: höchstens zwei weitere Ertragsausbauten. (vorher: "Gesandschaft")

### lila: magische Karten

#### Aktionskarten

##### neu/überarbeitet

* Bessere Welt: Sie erhalten drei zufällige Rohstoffe, die Gegenseite erhält einen. /2x
* Eule & Hexe: Suchen Sie aus einem Ausbaukartenstapel drei Karten heraus, die Sie dann ganz oben verdeckt auf den Stapel legen. /2x (vorher: "Hexe")
* Materialisation: Wählen Sie eine Handkarte, die bis zu 4 Rohstoffe kostet, und würfeln Sie (1-4) Karte gratis auslegen. (5) Sie erhalten bloß ein Schaf. (6) Die Gegenseite erhält ein Schaf.
* Tohuwabohu: Würfeln Sie: (1) Schafweiden auf drei drehen (2) drei Ereigniskarten ziehen (3) Landschaften bei Zitadelle erhalten Rohstoff (4) sieben Karten ziehen (5-6) Gegenseite darf würfeln. /2x (vorher: "Duell der Zauberer") - Erklärung: die Rohstoff-Gewinne beziehen sich nur auf das Fürstentum der Person, die die Karte spielt
* Zauberhand: Nutzen Sie einen Spruch aus einem Zauberbuch der Gegenseite. /2x

#### Ausbauten

##### neu/überarbeitet
* Geisterburg: Die Erträge benachbarter Landschaften verdoppeln sich. Bedingung: höchstens zwei weitere Ertragsausbauten. (vorher: "Raubritterburg")
* Geisterschiff: Sie dürfen Rohstoffe von Landschaften, die an die Zitadelle grenzen, im Verhältnis 2:1 tauschen. 2 Handelspunkte. (vorher: "Flaggschiff")
* Sternwarte: Zeigt der Ertragswürfel eine ungerade Zahl, dürfen Sie Zauberbücher der Gegenseite nuthen, als wären es Ihre eigenen. (vorher: "Heilige Stätte")
* Zauberküche: Beim Ereignis "Räuber" erhalten Sie eine Magie-Einheit und einen zufälligen Rohstoff. /2x
* Zaubermühle: Haben Sie 3 gleiche Rohstoffe, schenken Sie einen der Gegenseite & verwandeln die anderen in 2 beliebige Rohstoffe. /2x

#### ritterliche Einheiten

##### aus Original-Spiel übernommen
* Ismai der grüne Drache
* Samsor der schwarze Drache

##### neu/überarbeitet

* Flavo der Gaukler: Sein Humor ist seine Waffe: Zum Totlachen. 1 Stärkepunkt, 2 Turnierpunkte (vorher: grüne Karte)

#### Zauberbücher

##### aus Originalspiel übernommen
* Inspiration
* Magisches Auge
* Wahrsagung
* Zaubertrank
* Zeitrad

Regel: pro Zug darf ein Zauberbuch nur 1x gespielt werden

##### neu/überarbeitet
* Hüter des Schicksals: Ziehen Sie drei Ereigniskarten und bestimmen Sie: Eine trifft sofort ein, zwei kommen unter den Stapel.
* Landzauber: Sie erhalten sofort bis zu drei identische Rohstoffe, sofern Sie sie unterbringen können.
* Ort, wandle Dich!: Tauschen Sie eine bereites gebaute Karte mit einer günstigeren oder gleich teuren Krate aus Ihrer Hand.
* Zauberveto: Gefällt Ihnen das Ergebnis des Ertragswürfels nicht, dann gilt es nur für die Gegenseite, und Sie werfen vier Rohstoffwürfel. 
* Zeitsprung: Bestimmen Sie das Ergebnis des Ertragswürfels.

## Variante für 4 Spieler*innen

Zum Spielbeginn gibt es zwei mal zwei Fürstentümer mit jeweils zwei Ortschaften. Dafür ist ein zweites Grundspiel notwendig. Je zwei Spielende sitzen nebeneinander und agieren als Team. Sie bauen getrennte, aber miteinander verbündete Fürstentümer.

In der Mitte der verbündeten Fürstentümer ist eine gemeinsam genutzte Zitadelle mit Hexe. An die Zitadelle dürfen nur lila-farbene Zauberausbauten ausgelegt werden. Es gibt dort drei freie Bauplätze. Optional können die Straßen zur Zitadelle eine andere Optik haben, um die Grenze der Fürstentümer deutlicher zu markieren.

![Aufbau für 4 Spielende](https://github.com/sebastian-meineck/siedler-von-catan-kartenspiel-variante-neu-gedacht/blob/main/fotos/vor-dem-spiel-fuer-4-spielende.jpeg?raw=true)

Die Punkte verbündeter Fürstentümer werden addiert: Sieg- und Handelspunkte, Stärke- und Turnierpunkte. Die Schwelle zum Gewinnen liegt bei 10 Siegpunkten.

Abgesehen von ihren Punkten wirken sich Ausbaukarten allerdings nur auf das Fürstentum aus, in dem sie ausgelegt wurden. Das heißt, von z.B. einem Rathaus oder einer Kaperflotte profitieren nicht beide verbündete Fürstentümer.

Einmal pro Zug darf ein Team eine Handkarte untereinander tauschen sowie die Rohstoffe einer Landschaftskarte ins jeweils andere Fürstentum verlagern. Ein Zauberbuch darf pro Zug nur einmal pro Team genutzt werden.

Ein Zug beginnt mit dem Würfelwurf. Die Würfel werden nicht pro Person, sondern pro Team geworfen. Die Teams würfeln abwechselnd. Nach dem Würfelwurf können die Team-Mitglieder, die gerade am Zug sind, in Absprache miteinander ihre Spielzüge machen.

Die Texte auf den Karten sind fürs Spiel zu zweit optimiert. Deshalb braucht es an manchen Stellen Klärungen:
- Ist von "der" Gegenseite die Rede, sind beide gegnerischen Fürstentümer zusammen gemeint.
- Auch beim Ereignis "Räuber" wird pro Spielseite nur eine Landschaftskarte ausgeraubt.
- Bei Aktionskarten gilt das Prinzip getrennter Fürstentümer. Das heißt, Karten wie "Händler" oder "Karawane" betreffen nicht die Rohstoffe des verbündeten Fürstentums.
